Число $\pi$ иррационально – это доказали И. Ламберт, А. Лежандр в конце 18 века, основываясь на открытых ими свойствах непрерывных дробей.
 Число $\pi$ обладает также свойством трансцендентности, то есть оно не является корнем никакого многочлена с целыми коэффициентами.  Трансцендентность числа $\pi$ обосновал Ф. Линдеман в 1882 году с применением средств математического анализа. Из результатов Ф. Линдемана, в частности, следует неразрешимость одной из знаменитых задач древности: квадратуры круга.
  Из нерешённых в настоящее время (2006 г.) вопросов, относящихся к числу $\pi$, можно выделить следующие.

1. Нормально ли число $\pi$? Точное определение нормального числа см. Математическая энциклопедия,  М.: Советская энциклопедия, 1982, т. 3, с. 1070-1071. В некотором огрублении вопрос можно сформулировать так: одинаково ли часто встречаются все цифры в десятичной дроби числа $\pi$?

2. Какова «тонкая структура» числа $\pi$, задающая ограничения на возможные комбинации цифр в десятичном разложении числа $\pi$? В частности, открытой остаётся гипотеза Г.А. Гальперина (1998):
справедливо равенство $\left[frac{\pi}{arctg(10^{-N})}\right]= \left[\pi\cdot 10^N\right]$ (здесь квадратные скобки означают целую часть числа). 
Эта гипотеза может быть опровергнута лишь в том случае, если в десятичном разложении числа $\pi$ следом за некоторыми k+1 десятичными цифрами обнаружится последовательность, состоящая из k – 1 девятки: $$ 3,\underbrace{1415\dots a_k}_{k цифр}\underbrace{99\dots 99}_{k-1 цифра}\dots$$ 
Эта гипотеза верна по крайней мере для тех цифр числа $\pi$, которые в настоящее время вычислены с помощью компьютеров.